# 一些特殊函数的傅里叶变换

在物理学和工程技术中，有许多重要函数不满足傅里叶积分定理中的绝对可积的条件：
$$
\int_{-\infty}^{\infty}|f(t)|\ dt < \infty
$$
比如常数、符号函数、单位节约函数以及正弦、余弦函数，但是，它们的广义傅里叶变换是存在的，由于这里的正向证明需要更加高深的数学理论，所以这里都从采用逆向证明的方法

## 方波

$$
f(t)=E, \quad t\in \left[-\frac{\tau}{2}, \frac{\tau}{2}\right]
$$

下面求$f(t)$的傅里叶变换结果
$$
\begin{array}\\
\mathscr{F}[f(t)] &= \int_{-\infty}^{\infty}f(t)e^{-i\omega t}\ dt\\
&= \int_{-\infty}^{\infty}E\ e^{-i\omega t}\ dt\\
&= -\dfrac{E}{i\omega}e^{-i\omega t}|_{-\frac{\tau}{2}}^{\frac{\tau}{2}}\\
&= \dfrac{E}{i\omega}(e^{i\omega \frac{\tau}{2}}-e^{-i\omega\frac{\tau}{2}})\\
\end{array}
$$
上式利用欧拉定理(2)，得到
$$
\begin{array}\\
\mathscr{F}[f(t)] &= \dfrac{E}{i\omega}(e^{i\omega \frac{\tau}{2}}-e^{-i\omega\frac{\tau}{2}})\\
&= \dfrac{E}{i\omega}(\cos (\omega \dfrac{\tau}{2}) +i \sin(\omega \dfrac{\tau}{2})-\cos (-\omega \dfrac{\tau}{2}) -i \sin(-\omega \dfrac{\tau}{2}))\\
&= \dfrac{E}{i\omega}(i \sin(\omega \dfrac{\tau}{2}) +i \sin(\omega \dfrac{\tau}{2}))\\
&= \dfrac{2E}{\omega}\sin\dfrac{\omega\tau}{2}\\
\end{array}
$$
下面是由Mathematica生成的图像，表示$E = 1, \tau = 1$时的图像

![](D:/MyCode/%E7%A7%AF%E5%88%86%E5%8F%98%E6%8D%A2/%E6%96%B9%E6%B3%A2%E7%9A%84%E5%82%85%E9%87%8C%E5%8F%B6%E5%8F%98%E6%8D%A2.png)

应当注意到，这个函数是$\dfrac{\sin x}{x}$的变形，在$x=0$的时候是没有定义的

## $\delta$-函数

这是一种广义的函数由一个描述和一个积分式共同定义
$$
\delta(t) = \left\{
\begin{aligned}
\infty & \qquad t=0\\
0& \qquad else 
\end{aligned}
\right.
$$
并且
$$
\int_{-\infty}^{\infty}\delta(t)\ dt=\int_{0}^{\epsilon}\dfrac{1}{\epsilon}\ dt=1
$$
这个函数没办法用图像表示出来，因为它在$t = 0$的时候有一个无穷大的冲激，而在其他地方值为0，就好像用钉子钉墙，一个能量恒定的冲激作用在一个面积很小的点上，而其他的地方则没有能量作用。故这个函数又叫做冲激函数

> $\delta$-函数是一个广义函数，它没有普通意义下的**函数值**，所以，它不能用通常意义下的“值的对应关系”来定义，在广义函数论中，$\delta$-函数定义为某基本函数空间上的线性连续泛函

下面证明，$\delta$-函数具有采样性质：
$$
\int_{-\infty}^{\infty}\delta(t-t_0)f(t)\ dt=f(t_0)
$$

> 设$f(t)$是一个在$t_0$处连续的函数
> $$
> \int_{-\infty}^{\infty}\delta(t-t_0)f(t)\ dt = \lim_\limits{\epsilon\to0}\dfrac{1}{\epsilon}\int_{t_0}^{t_0+\epsilon}f(t)\ dt
> $$
> 利用积分中值定理
> $$
> \int_{a}^{b}f(x)\ dx = f(\epsilon) (b - a)\qquad a\leq\epsilon\leq b
> $$
> 可以得到
> $$
> \int_{-\infty}^{\infty}\delta(t-t_0)f(t)\ dt = f(\tau)\qquad \tau\in\left[t_0, t_0 + \epsilon\right]
> $$
> 由于$\epsilon\to 0$，所以
> $$
> \int_{-\infty}^{\infty}\delta(t-t_0)f(t)\ dt = f(t_0)
> $$
> 命题得证

证明了这个性质之后，它的傅里叶变换便可以直接得出来：
$$
\mathscr{F}[\delta(t)]=\int_{-\infty}^{\infty}\delta(t)e^{-i\omega t}\ dt=1
$$

## 阶跃函数

定义：
$$
\epsilon(t)=\left\{
\begin{aligned}
0&\qquad t<0\\
1&\qquad t>0
\end{aligned}
\right.
$$
根据定义我们可以知道，阶跃函数的微分即$\delta$-函数

> 求证：$\mathscr{F}[\epsilon(t)]=\dfrac{1}{i\omega}+\pi\delta(\omega)$

证明：

为了证明上面的式子，需要先证明三个引理，其中蕴含了一些很有趣的技巧：

1. 引理1：$\int \dfrac{1}{x^2 + 1}\ dx=\arctan x+c$
   - 证明：令$\tan y = x$，则
     $$
     \begin{array}\\
     \dfrac{dx}{dy}&=\dfrac{d(\tan y)}{dy}\\
     &=\dfrac{d(\frac{\sin y}{\cos y})}{dy}\\
     &=\dfrac{\sin^2 y+\cos^2 y}{\cos^2 y}\\
     &=\tan^2 y+1\\
     &=x^2+1
     \end{array}\tag*{}
     $$
     所以
     $$
     \dfrac{dy}{dx}=\dfrac{1}{x^2+1}\Rightarrow\int \dfrac{1}{x^2 + 1}\ dx=\arctan x+c\tag*{}
     $$
     证毕.

2. 引理2：$\int_{0}^{\infty}\sin x e^{-ax}\ dx=\dfrac{1}{a^2+1}$

   - 证明：令$I=\int_{0}^{\infty}\sin x e^{-ax}\ dx$，则
     $$
     -I=e^{-ax}\cos x\bigg|_{0}^{\infty}+\int_{0}^{\infty}a\cos x e^{-ax}\ dx\\
     \Rightarrow -I=-1+a\int_{0}^{\infty}\cos x e^{-ax}\ dx\\
     \Rightarrow \dfrac{1-I}{a}=\int_{0}^{\infty} e^{-ax}\ d\sin x\\
     \Rightarrow \dfrac{1-I}{a}=e^{-ax}\sin x\bigg|_{0}^{\infty}+\int_{0}^{\infty} a\sin x e^{-ax}\ dx\\
     \Rightarrow \dfrac{1-I}{a}=0+aI\\
     \Rightarrow I=\dfrac{1}{a^2+1}\\
     \tag*{}
     $$
     证毕.

3. 引理3（Dirichlet积分）：$\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin x}{x}\ dx=\dfrac{\pi}{2}$

   > 我们知道，这个函数在零点是无意义的，而且它的积分是一个反常积分，只有无穷级数形式，没有解析表达式，这就导致求它的积分需要特殊的方法

   - 证明1（多重积分）：

     令$I_1=\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty}e^{-xy}\sin y\ dxdy$，$I_2=\int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty}e^{-xy}\sin y\ dydx$，由于这两个二重积分仅仅是积分次序不用，所以很显然有$I_1=I_2$，并且由$I_1$得到：
     $$
     \begin{array}\\
         I_1&=\int_{0}^{\infty}\sin y(\int_{0}^{\infty}e^{-xy}\ dx)dy\\
         &=\int_{0}^{\infty}\sin y(-\frac{1}{y}e^{-xy})\big|_0^\infty dy\\
         &=\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin y}{y} dy\\
     \end{array}\tag*{}
     $$
     由引理2和引理1可以得到
     $$
     I_2=\int_{0}^{\infty}\dfrac{1}{x^2+1}\ dx=\arctan x\bigg|_{0}^{\infty}=\dfrac{\pi}{2}\tag*{}
     $$
     由$I_1=I_2$得到结果，证毕.

   - 证明2（费曼技巧）：

     > 费曼技巧是一种求定积分的有效方法，由理查德·费曼使用并推广，简要来说叫做“积分内取微分”

     令$I(a)=\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin x}{x}e^{-ax}\ dx$，将该函数对变量$a$取微分
     $$
     \dfrac{dI(a)}{da}=\int_{0}^{\infty}-x\dfrac{\sin x}{x}e^{-ax}\ dx\\
     \Rightarrow \dfrac{dI(a)}{da}=-\int_{0}^{\infty}\sin x e^{-ax}\ dx=-\dfrac{1}{a^2+1}\tag*{}
     $$
     对上述结果再取定积分
     $$
     \int_{0}^{\infty}-\dfrac{1}{a^2+1}\ dx=I(\infty)-I(0)\\
     \Rightarrow -\dfrac{\pi}{2}=-I(0)\\
     \Rightarrow\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin x}{x}\ dx=\dfrac{\pi}{2}\tag*{}
     $$
     证毕.

证明了上面的三个引理之后，可以来证明结论了：

证明：假如命题正确，则有
$$
\begin{array}\\
\epsilon(t)&=\mathscr{F}^{-1}[\dfrac{1}{i\omega}+\pi\delta(\omega)]\\
&=\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}[\dfrac{1}{i\omega}+\pi\delta(\omega)] e^{i\omega t} d\omega\\
&=\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\dfrac{1}{i\omega} e^{i\omega t} d\omega+\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\pi\delta(\omega) e^{i\omega t} d\omega\\
&=\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\dfrac{1}{i\omega} (\cos \omega t +i \sin\omega t)\ d\omega+\dfrac{1}{2}\\
&=\dfrac{1}{\pi}\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin\omega t}{\omega}\ d\omega+\dfrac{1}{2}\\
\end{array}\tag*{}
$$
由引理3我们知道，$\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin\omega}{\omega}\ d\omega=\dfrac{\pi}{2}$，由于$t\omega\sim\omega$，故存在下列关系
$$
\int_{0}^{\infty}\dfrac{\sin\omega t}{\omega}\ d\omega=\left\{\begin{aligned}
-\frac{\pi}{2}&\qquad t<0\\
0&\qquad t=0\\
\dfrac{\pi}{2}&\qquad t>0
\end{aligned}\right.
$$
故
$$
\epsilon(t)=\left\{\begin{aligned}
\dfrac 1 2 + \dfrac \pi 2(-\frac{\pi}{2})&\qquad t<0\\
\dfrac 1 2 + \dfrac \pi 2(\dfrac{\pi}{2})&\qquad t>0
\end{aligned}\right.\Rightarrow\left\{\begin{aligned}
0&\qquad t<0\\
1&\qquad t>0
\end{aligned}\right.
$$
这正是阶跃函数，所以命题成立

## 1

以上面这种先入为主的方式，我们再来捡几个傅里叶变换对：
$$
\mathscr{F}[1]=2\pi\delta(\omega)
$$
证明：
$$
\mathscr{F}^{-1}[2\pi\delta(\omega)]=\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega)e^{i\omega t}\ d\omega=1\tag*{}
$$
结合(11)，发现这其实是两对傅里叶变换对

## 指数函数

$$
\mathscr{F}[e^{i\omega_0 t}]=2\pi\delta(\omega-\omega_0)
$$

证明
$$
\mathscr{F}^{-1}[2\pi\delta(\omega-\omega_0)]=\dfrac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}2\pi\delta(\omega-\omega_0)e^{i\omega t}\ d\omega\\
=\int_{-\infty}^{\infty}\delta(\omega-\omega_0)e^{i(\omega-\omega_0) t}\ d(\omega-\omega_0)\cdot e^{i\omega_0 t}\\
=e^{i\omega_0 t}
\tag*{}
$$

## 正弦函数

有了以上的几个傅里叶变换对之后，就可以很容易地求出其他的傅里叶变换，比如正弦函数：
$$
\begin{array}\\
\mathscr{F}[\sin \omega_0t]&=\int_{-\infty}^{\infty}\sin(\omega_0t)e^{-i\omega t}\ dt\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}\dfrac{e^{i\omega_0t}-e^{-i\omega_0t}}{2i}e^{-i\omega t}\ dt\\
&=\dfrac{1}{2i}\int_{-\infty}^{\infty}(e^{i\omega_0t}-e^{-i\omega_0t})e^{-i\omega t}\ dt\\
&=\dfrac{1}{2i}\int_{-\infty}^{\infty}(e^{-i(\omega - \omega_0)t}-e^{-i(\omega  + \omega_0)t})\ dt\\
&=\dfrac{1}{2i}(\mathscr{F}[e^{i\omega_0 t}]-\mathscr{F}[e^{-i\omega_0 t}])\\
&=\dfrac{1}{2i}(2\pi\delta(\omega-\omega_0)-2\pi\delta(\omega+\omega_0))\\
&=i\pi(\delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0))\\
\end{array}
$$

## 指数衰减函数

$$
f(t)=\left\{\begin{aligned}
0&\qquad t<0\\
e^{-\beta t}&\qquad t\geq0
\end{aligned}
\right.(\beta>0)
$$

它的傅里叶变换不需要广义函数加持
$$
\begin{array}\\
\mathscr{F}[f(t)]&= \int_{-\infty}^{\infty}f(t)e^{-i\omega t}\ dt\\
&= \int_{0}^{\infty}e^{-\beta t}e^{-i\omega t}\ dt\\
&= \int_{0}^{\infty}e^{-(\beta + i\omega) t}\ dt\\
&= \dfrac{1}{\beta+i\omega}=\dfrac{\beta-i\omega}{\beta^2+\omega^2}
\end{array}
$$

# 一些思考

从上面的结果可以看到，$\delta$-函数可以用来组成所有的非周期函数的傅里叶变换，这一点非常有用

下面来总结一下刚刚得到的几个傅里叶变换对

|            时域            |                          频域                           |
| :------------------------: | :-----------------------------------------------------: |
|            $E$             |      $\dfrac{2E}{\omega}\sin\dfrac{\omega\tau}{2}$      |
|        $\delta(t)$         |                           $1$                           |
|       $\epsilon(t)$        |         $\dfrac{1}{i\omega}+\pi\delta(\omega)$          |
|             1              |                  $2\pi\delta(\omega)$                   |
|     $e^{i\omega_0 t}$      |              $2\pi\delta(\omega-\omega_0)$              |
|      $\sin \omega_0t$      | $i\pi(\delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0))$ |
| $e^{-\beta t}\quad t\geq0$ |        $\dfrac{\beta-i\omega}{\beta^2+\omega^2}$        |



